\chapter*{Abstract}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}\normalsize

In this thesis three fundamental tasks in computer vision for object detection are addressed: a) shape-based feature extraction, description and matching, b) object category modeling for detection, and c) joining detection, localization and segmentation for improving performance. All of these topics are highly related to each other and novel and faster solutions are provided for the task of object detection.

The goal of this thesis is in partial shape description and matching, category model learning, as well as joining the multiple stages of the object detection into a coherent optimization. The focus is placed on the following underlying challenges. First, feature extraction for shape-based recognition is investigated. The extraction is brought from single pixel evidence to a method integrating mid-level information based on regions. This context integration helps to better distinguish local edge information by considering the underlying region boundaries. Second, considering the essential cue of shape one requires a description, which captures the geometry of the object in a structured and efficient form. This description is built on the sequential information derived from Gestalt laws such as continuity and connectedness. Third, the recognition of shape features requires partial matching. A balance between partiality and similarity is achieved by efficiently evaluating all correspondences and lengths in a 3D similarity tensor for matches between two sequences of points. Fourth, the partial matching of shape is then investigates for rigid template models and learning implicit category models for object detection. Fifth, a method for joining bottom-up processes for semantic detection is investigated. The low-level features are used for classification, detection and segmentation of object instances by combining their evidence from multiple stages into a single optimization.

State-of-the-art results are achieved for edge extraction, shape retrieval, shape-based object detection and localization of overlapping and distorted object instances, each evaluated on respective reference datasets.

\chapter*{Kurzzusammenfassung}
%\renewcommand{\baselinestretch}{1.3}\normalsize

In der vorliegenden Arbeit werden drei fundamentale Aufgaben f\"ur Objektdetektion in der Bildverarbeitung behandelt: Extraktion und strukturierte Beschreibung von Formen f\"ur das Finden von partiellen \"Ahnlichkeiten, die Modelling von Objektkategorien, sowie das Verbinden von Lokalisierung und Segmentierung f\"ur Objektdetektion. Alle diese Themen sind eng miteinander verkn\"upft und neue und schnellere L\"osungen f\"ur den Bereich Objektdetektion werden gezeigt.

Das Ziel dieser Arbeit ist die partielle Beschreibung und der Abgleich von Formen sowie das Verbinden mehrere Stufen der Objektdetektion zu einer vereinheitlichten Optimierung. Der Fokus ist daher auf den folgenden zugrunde liegenden Herausforderung: Erstens wird die Extraktion von Merkmalen f\"ur die automatische Erkennung untersucht. Die Extraktion basierend auf einzelnen Pixeln wird auf eine Methode erweitert, welche Informationen aus Regionen integriert. Zweitens wird eine Beschreibung von Form vorgestellt, welche die Geometrie in einer strukturierten und effizienten Weise beschreibt. Dies baut auf Sequenzinformationen auf, die durch Gestaltregeln wie Kontinuit\"at abgeleitet werden. Drittens verlangt die Erkennung von Formen einen partiellen Abgleich. Es wird eine Balance zwischen Teill\"ange und \"Ahnlichkeit durch einen Abgleich aller Korrespondenzen und L\"angen erzielt. Viertens, diese partiellen Korrespondenzen werden f\"ur Objektdetektion und Kategorie-Lernen gezeigt. F\"unftens wird eine Methode zur Verbindung der einzelnen Schritte f\"ur eine semantische Detektion untersucht. Die Bildmerkmale werden durch Klassifikation, Detektion und Segmentierung von Objektinstanzen in einer gemeinsamen Optimierung kombiniert.

State-of-the-art Ergebnisse werden in den Bereichen Kantendetektion, Form-Suche sowieso Detektion von Objekten erzielt, was durch Evaluierungen auf Referenzdatens\"atzen f\"ur die jeweiligen Aufgaben gezeigt wird.

% without "
%In der vorliegenden Arbeit werden vier fundamentale Herausforderung für Objektdetektion in der Bildverarbeitung besprochen: Extraktion von interessanten Merkmalen, strukturierte Beschreibung von Formen, Finden von partiellen Ähnlichkeiten sowie das Verbinden von Lokalisierung und Segmentierung für Objektdetektion. Alle diese Themen sind eng miteinander verknüpft und neue und schnellere Lösungen für den Bereich Objektdetektion werden gezeigt.
%
%Das Ziel dieser Arbeit ist die partielle Beschreibung und der Abgleich von Formen sowie das Verbinden mehrere Stufen der Objektdetektion zu einer vereinheitlichten Optimierung. Der Fokus ist daher auf diesen vier zugrunde liegenden Problemen: Erstens wird die Extraktion von Merkmalen für automatische Erkennung untersucht. Die Extraktion basierend auf einzelnen Pixeln wird auf eine Methode erweitert, welche Informationen aus Regionen integriert. Zweitens wird eine Beschreibung von Form vorgestellt, welche die Geometrie in einer strukturierten und effizienten Weise beschreibt. Dies baut auf Sequenzinformationen auf, die durch Gestaltregeln wie Kontinuität abgeleitet werden. Drittens verlangt die Erkennung von Formen einen partiellen Abgleich. Es wird eine Balance zwischen Teillänge und Ähnlichkeit durch einen Abgleich aller Korrespondenzen und Längen erzielt. Diese partiellen Korrespondenzen werden für Objektdetektion und Kategorie-Lernen gezeigt. Viertens wird eine Methode zur Verbindung der einzelnen Schritte für eine semantische Detektion untersucht. Die Bildmerkmale werden durch Klassifikation, Detektion und Segmentierung von Objektinstanzen in einer gemeinsamen Optimierung kombiniert.
%
%State-of-the-art Ergebnisse werden in den Bereichen Kantendetektion, Form-Suche sowieso Detektion von Objekten erzielt, was durch Evaluierungen auf Referenzdatensätzen für die jeweiligen Aufgaben gezeigt wird.

%\paragraph{Keywords.} , key, words

\ResetAbbrevs{Generic} % resets the abbrevs-package, if abbreviations have been used in the abstract
